% resumo na língua do documento
\begin{resumo}
O contínuo crescimento, em número e diversidade, dos componentes de uma rede de computadores e da necessidade de processamento das informações geradas, tem tornado a atividade de gerenciamento de redes de computadores cada vez mais complexa. Em resposta a esta necessidade, pode-se utilizar técnicas de Visualização de Informações que ajudem a explorar e analisar os dados gerados auxiliando o gerenciamento dessas redes.
Este Trabalho de Conclusão tem como principal objetivo o projeto e o desenvolvimento de um sistema de Visualização de Informações de desempenho no gerenciamento de Redes de Computadores. O sistema permite a visualização de dados de desempenho de equipamentos de uma rede de computadores por meio de gráficos 2D e 3D utilizando dados coletados da rede em diferentes componentes que compõem a sua infraestrutura.
\\
\par Palavras-chaves: Visualização de Informações, Gerência de Redes de Computadores.
\end{resumo}

\begin{abstract}
The continuous growth, in number and diversity, of the components of a computer network and the information processing needs turned its management increasingly complex. In response to these needs, Information Visualization techniques may be used to explore and analyze the generated information in the network management context.
The main goal of this Final Work is the design and development of a Network Performance Management system using Information Visualization. The system provides 2D and 3D graphics to visualize performance data of a computer network using data collected from the network of different components that make up its infrastructure.
\\
\par Keywords: Information Visualization, Computer Networks Management.
\end{abstract}
