\begin{thebibliography}{100}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Referências Bibliográficas}

\bibitem{CAR99}
CARD, S.K.; MACKINLAY, J.D.; SHNEIDERMAN, B. \textbf{Readings in Information Visualization - Using Vision to Think}. San Francisco: Morgan Kaufmann Publ., 1999.

\bibitem{ESTIVALET}
ESTIVALET, Luiz Fernando. \textbf{O Uso de Ícones na Visualização de Informações}. PPGC da UFRGS, 2000.

\bibitem{WIKI-pt}
Wikipédia, a enciclopédia livre (2009). \textbf{Gerência de redes}. Acesso em 09 de setembro de 2009, em: http://pt.wikipedia.org/wiki/Gerência\_de\_redes.

\bibitem{NASCIMENTO}
NASCIMENTO, Hugo; FERREIRA, Cristiane. \textbf{Visualização de Informações - Uma Abordagem
Prática}, XXV Congresso da Sociedade Brasileira de Computação, cap. 2, 2005.

\bibitem{CACTI}
Cacti (2009). \textbf{Cacti: The Complete RRDTool-based Graphing Solution}. Acesso em 09 de setembro de 2009, em: http://www.cacti.net.

\bibitem{NAGIOS}
Nagios (2009). \textbf{Nagios - The Industry Standard in IT Infrastructure Monitoring}. Acesso em 09 de setembro de 2009, em: http://www.nagios.org.

\bibitem{SALVADOR}
SALVADOR, Ewerton Monteiro; GRANVILLE, Lisandro Zambenedetti. \textbf{An Investigation of Visualization Techniques for
SNMP Traffic Traces}. In: IEEE/IFIP Network Operations and Management Symposium (NOMS 2008), 2008, Salvador. Proceedings of the 2008 IEEE/IFIP Network Operations and Management Symposium, 2008.

\bibitem{KAUER}
KAUER, A. Da Silva; MEIGUINS, B. S. ; CARMO, R. M. C. Do; GARCIA, M. B.; MEIGUINS, A. S. G. \textbf{An Information Visualization Tool with Multiple Coordinated Views for Network Traffic Analysis}. In: Information Visualization, 2008. IV '08. 12th International Conference, 2008, London. IV '08. 12th International Conference, 2008. p. 151-156.

\bibitem{FREITAS}
FREITAS, Carla M. D. S. et alii. \textbf{Introdução à Visualização de Informações}. PPGC da UFRGS, 2001.

\bibitem{HABER}
HABER, R.B. e McNABB, D. A. \textbf{Visualization Idioms: A conceptual model for scientific visualization systems}. Visualization in Scientific Computing, 1990. pp. 74-93.

\bibitem {BRISA}
BRISA. \textbf{Gerenciamento de Redes: Uma Abordagem de Sistemas Abertos}. São Paulo: Makron Books, 1ª ed., 1993.

\bibitem{JOGL}
Java OpenGL (2009). \textbf{JOGL: Java OpenGL}. Acesso em 18 de setembro de 2009, em: https://jogl.dev.java.net/.

\bibitem{Postgres}
PostgreSQL (2009). \textbf{PostgreSQL: The world's most advanced open source database}. Acesso em 18 de setembro de 2009, em: http://www.postgresql.org.

\bibitem{SNMP4J}
SNMP4J (2009). \textbf{SNMP4J - Free Open Source SNMP API for Java}. Acesso em 18 de setembro de 2009, em: http://www.snmp4j.org.

\bibitem{mrtg} 
MRTG (2009). \textbf{MRTG - The Multi Router Traffic Grapher}. Acesso em 09 de outubro de 2009, em: http://oss.oetiker.ch/mrtg.

\bibitem{rrdtool} 
RRDTool, Logging \& Graphing (2009). \textbf{About RRDTool}. Acesso em 09 de outubro de 2009, em: http://oss.oetiker.ch/rrdtool.

\bibitem{netbeans} 
NetBeans (2009). \textbf{NetBeans}. Acesso em 10 de outubro de 2009, em: http://www.netbeans.org.

\bibitem{db} 
Power*Architect (2009). \textbf{SQL Power - Power*Architect Data Modeling Tool}. Acesso em 18 de outubro de 2009, em: http://www.sqlpower.ca/page/architect.

\bibitem{jude} 
Jude Community (2009). \textbf{JUDE/Community - Free UML Modeling Tool}. Acesso em 10 de outubro de 2009, em: http://jude.change-vision.com/jude-web/product/community.html.

\bibitem{ins} 
INSELBERG, A. \textbf{Multidimensional detective}. In IEEE Symposium on Information Visualization (InfoVis '97), pages 100-107, Washington - Brussels - Tokyo. IEEE. October, 1997. 

\bibitem{silva} 
SILVA, F. C. (2009). \textbf{Visualização de Informações}. Acesso em 10 de outubro de 2009, em: http://graphs.ucpel.tche.br/luzzardi/VisInfo\_Fred.ppt.

\bibitem{switch} 
Switch (2009). \textbf{Serving Swiss Universities}. Acesso em 10 de outubro de 2009, em: http://www.switch.ch/network/operation/statistics/geant2.html.

\bibitem{prisma} 
RDI - Rede de Informática (2009). \textbf{Prisma - Visual Business Intelligence}. Acesso em 11 de outubro de 2009, em: http://www.redeinformatica.com.br/downloads/PRISMA.pdf.

\bibitem{especial} 
SPECIALSKY, E. S. \textbf{Gerência de redes de computadores}. Acesso em 11 de outubro de 2009, em: http://www.malima.com.br/article\_read.asp?id=279.

\bibitem{artola}
ARTOLA, E. S.; TAROUCO, L. M. R. \textbf{Olho Vivo - Sistema especialista para gerência pró-ativa remota}. PPGC da UFRGS, 1996.

\bibitem{rfc} 
RFC (2009). \textbf{Request for Comments (RFC)}. Acesso em 10 de outubro de 2009, em:
http://www.ietf.org/rfc.html.

\bibitem{nayak} 
NAYAK, T.; NEOGI, A.; KOTHARI, R. \textbf{Visualization and Analysis of System Monitoring Data using Multi-resolution Context Information}. IEEE Transactions on Network and Service Management. Volume 5. Issue 3. September, 2008.

\bibitem{essencial} 
MAURO, D.; SCHMIDT, K. \textbf{Essential SNMP}. 2.ed. Campus O'Reilly, 2001.

\bibitem{rdn}
Wikipédia, l'encyclopédie libre (2009). \textbf{Réseau de neurones artificiel}. Acesso em 15 de outubro de 2009, em:
http://fr.wikipedia.org/wiki/Réseau\_de\_neurones.

\bibitem{manssour}
COHEN, M.; MANSSOUR, I. \textbf{OpenGL: uma abordagem prática e objetiva}. São Paulo: Novatec, 2006.

\bibitem{som}
GERMANO, T. \textbf{Self-organizing map}. Acesso em 15 de outubro de 2009, em:
http://davis.wpi.edu/\verb!~!matt/courses/soms.

\bibitem{jfreechart}
JFreeChart. \textbf{JFreeChart: A free Java chart library}. Acesso em 20 de novembro de 2009, em:
http://www.jfree.org/jfreechart. 

\bibitem{chartdirector}
ChartDirector. \textbf{ChartDirector: Professional chart component for windows and web applications}. Acesso em 20 de novembro de 2009, em:
http://www.advsofteng.com.

\bibitem{swingx}
Swingx. \textbf{Swingx: Swing components extensions}. Acesso em 16 de junho de 2010, em: https://swingx.dev.java.net.

\bibitem{quartz}
Quartz. \textbf{Quartz - Job scheduler}. Acesso em 16 de junho de 2010, em:
http://www.quartz-scheduler.org.

\bibitem{hibernate}
Hibernate. \textbf{Hibernate - Relational Persistence for Java}. Acesso em 16 de junho de 2010, em: http://www.hibernate.org.

\bibitem{opennms}
OpenNMS. \textbf{OpenNMS - Entreprise-grade open-source network management}. Acesso em 25 de junho de 2010, em: http://www.opennms.org.

\bibitem{opennms-pdf}
OYAMA, Cibele. \textbf{OpenNMS: uma visão geral}. RNP, dezembro de 2006. Acesso em 25 de junho de 2010, em: http://www.rnp.br/\_arquivo/sci/2002/openNMS.pdf.

\bibitem{Jouvieje}
JOUVIE, Jérôme. \textbf{Graphic Engine API}. Acesso em 26 de junho de 2010, em: http://jerome.jouvie.free.fr.

\bibitem{slides}
SANTOS, Aldri Luiz. \textbf{Gerência de redes de computadores}. Acesso em 26 de junho de 2010, em: http://www.inf.ufpr.br/aldri.
\end{thebibliography}